\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage{xltxtra}
\usepackage{../mystyle}

% die Nummer des Aufgabenblattes
\newcommand{\blattNummer}{6}

\setromanfont[Mapping=tex-text]{Linux Libertine O}
% \setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}
% \setmonofont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans Mono}

\title{\sc Einführung in die Geometrie und Topologie \\ \Large Blatt 6}
\author{Jendrik Stelzner}
\date{\today}



\begin{document}
\maketitle





Im Folgenden schreiben wir $I := [0,1]$.





\section{(Freie versus punktierte Schlingen)}


\subsection{}
Es sei $x \in X$ beliebig aber fest. Es ist klar, dass die Inklusion
\[
 \left\{ f \,\middle|\, f : \left(S^1,1\right) \to (X,x) \text{ ist stetig} \right\}
 \hookrightarrow
 \left\{ g \,\middle|\, g : S^1 \to X \text{ ist stetig}\right\}
 \]
wohldefiniert ist. Zusammen mit der kanonischen Projektion
\[
 \left\{ g \,\middle|\, g : S^1 \to X \text{ ist stetig}\right\} \to \mc{S}(X), g \mapsto [g]
\]
ergibt sich damit eine wohldefinierte Abbildung
\[
 \left\{ f \,\middle|\, f : \left(S^1,1\right) \to (X,x) \text{ ist stetig} \right\} \to \mc{S}(X), f \mapsto [f].
\]
Um zu zeigen, dass diese über $\pi_1(X,x)$ faktorisiert, genügt es zu zeigen, dass für stetige Abbildungen $f,g : (S^1, 1) \to (X, x)$ mit $f \simeq g \rel 1$ auch $f \simeq g$. Dies ist aber klar.


\subsection{}

\begin{defi}
 Sei $X$ ein topologischer Raum und seien $v_1, \ldots, v_n : I \to X$ Wege mit $v_i(1) = v_{i+1}(0)$ für alle $i=1,\ldots,n-1$. Dann bezeichnen wir mit $v_1 * \cdots * v_n$ den Weg
 \[
  v_1 * \cdots * v_n : I \to X, t \mapsto
  \begin{cases}
   v_1(nt)       & \text{falls } 0 \leq t \leq \frac{1}{n} \\
   v_2(nt-1)     & \text{falls } \frac{1}{n} \leq t \leq \frac{2}{n} \\
   v_3(nt-2)     & \text{falls } \frac{2}{n} \leq t \leq \frac{3}{n} \\
   \vdots        & \vdots \\
   v_n(nt-(n-1)) & \text{falls } \frac{n-1}{n} \leq t \leq 1.
  \end{cases}
 \]
\end{defi}

\begin{bem}
 Es ist bekannt und klar, dass die „Verknüpfung“ $*$ assoziativ bis auf Homotopie ist. Es ist auch klar, dass für eine zusammenziehbare Schlinge $C$ und einen Weg $v$ mit entsprechenden Anfangs-, bzw. Endpunkt
 \[
  C * v \simeq v \qquad \text{bzw.} \qquad v * C \simeq v.
 \]
\end{bem}

\begin{lem}\label{lem: Kreisrotation}
 Sei $X$ ein topologischer Raum und seien $v_1, \ldots, v_n : I \to X$ Wege, $n \geq 2$, mit $v_i(1) = v_{i+1}(0)$ für alle $i=1,\ldots,n-1$ und $v_n(1) = v_1(0)$. Dann ist
 \[
  v_1 * v_2 * \cdots * v_n \simeq v_2 * \cdots * v_n * v_1.
 \]
\end{lem}
\begin{proof}
 Wir fassen die Schlingen $v_1 * v_2 * \cdots * v_n$ und $v_2 * \cdots * v_n * v_1$ in natürlicher Weise als Abbildungen
 \[
  f : (S^1, 1) \to (X, v_1(0)) \text{ und } g : (S^1,1) \to (X,v_2(0))
 \]
 auf. Dann ist $g(z) = f(e^{2\pi i/n}z)$ für alle $z \in S^1$, eine entsprechende Homotopie also gegeben durch
 \[
  F : S^1 \times I \to X, (z,t) \mapsto f\left( e^{t \cdot 2\pi i/n} z \right)
 \]
\end{proof}

Sei nun erneut $x \in X$ beliebig aber fest. Es sei
\[
 \varphi : \pi_1(X,x) \to \mc{S}(X)
\]
die Vergiss-Abbildung.

Angenommen, $\varphi$ ist surjektiv. Dann gibt es für jeden Punkt $y \in X$ eine Schlinge $f : (S^1, 1) \to (X,x)$, so dass $f$ homotop zur konstanten Schlinge
\[
 g : S^1 \to X, z \mapsto y
\]
ist. Es gibt also eine Homotopie
\[
 F : S^1 \times I \to X
\]
mit $F(z,0) = f(z)$ und $F(z,1) = y$ für alle $z \in S^1$. Es ist daher
\[
 \gamma : I \to X, t \mapsto F(1,t)
\]
eine stetige Abbildung mit
\[
 \gamma(0) = F(1,0) = f(1) = x \text{ und } \gamma(1) = F(1,1) = y.
\]
Das zeigt, dass $X$ wegzusammenhängend ist.

Angenommen, $X$ ist wegzusammenhängend. Sei dann $f : I \to X$ eine Schlinge, also insbesondere $f(0) = f(1)$, beliebig aber fest. Da $X$ wegzusammenhängend ist, gibt es einen Weg $\gamma: I \to X$ von $x$ nach $f(0)$. Es sei $\gamma^{-1} : I \to X$ der umgekehrte Weg von $f(1)$ nach $x$, d.h. $\gamma^{-1}(t) = \gamma(1-t)$ für alle $t \in I$. Dann ist
\[
 g := \gamma * f * \gamma^{-1}
\]
eine Schlinge mit $g(0) = g(1) = x$, und nach Lemma \ref{lem: Kreisrotation} ist
\[
 g = \gamma * f * \gamma^{-1} \simeq f * \gamma^{-1} * \gamma \simeq f * (\gamma^{-1} * \gamma) \simeq f,
\]
da $\gamma^{-1} * \gamma$ offenbar zusammenziehbar ist. Also ist
\[
 \varphi([g]_{\pi_1}(X,x)) = [g] = [f].
\]
Wegen der Beliebigkeit von $f$ zeigt dies die Surjektivität von $\varphi$.


\subsection{}
Auch hier sei $x \in X$ beliebig aber fest. Es seien $f, g : (I, \del I) \to (X,x)$, so dass $[f]_{\pi_1(X,x)}$ und $[g]_{\pi_1(X,x)}$ konjugiert zueinander sind, d.h. dass es eine Schlinge $h : (I, \del I) \to (X,x)$ gibt mit
\[
 [f]_{\pi_1(X,x)} = [h]_{\pi_1(X,x)} [g]_{\pi_1(X,x)} [h]_{\pi_1(X,x)}^{-1} = \left[h * g * h^{-1}\right]_{\pi_1(X,x)}.
\]
Es ist dann nach Lemma \ref{lem: Kreisrotation}
\begin{align*}
 [f]
 &= \varphi([f]_{\pi_1(X,x)})
 = \varphi\left(\left[g * h * g^{-1}\right]_{_{\pi_1(X,x)}}\right)
 = \left[h * g * h^{-1}\right] \\
 &= \left[g * h^{-1} * h \right]
 = [g].
\end{align*}

Andererseits seien $f,g : (I, \del I) \to (X,x)$ Schlingen, so dass $f \simeq g$. Dann gibt es eine Homotopie $F : I \times I \to X$ mit $F(t,0) = f(t)$ und $F(t,1) = g(t)$ für alle $t \in I$, wobei zusätzlich
\[
 F(0,s) = F(1,s) \text{ für alle } s \in I.
\]
Für alle $s \in I$ definieren wir
\[
 \gamma_s : I \to X \text{ mit } \gamma_s(t) := F(0,ts).
\]
Für alle $s \in I$
\[
 \gamma_s(0) = F(0,0) = f(0) = x \text{ und }
 \gamma_s(1) = F(0,s),
\]
also $\gamma_s$ ein Weg von $x$ zu $F(0,s)$. Auch ist
\[
 \gamma_1(1) = F(0,1) = g(1) = x,
\]
also $\gamma_1$ eine Schlinge mit $\gamma_1(0) = \gamma_1(1) = x$. Für alle $s \in I$ definieren wir auch
\[
 \gamma_s^{-1} : I \to X, t \mapsto \gamma_s(1-t).
\]
Wir betrachten die Homotopie $G : I \times I \to X$ mit
\[
 G(t,s) :=
 \begin{cases}
  \gamma_s\left( \frac{3}{s} t \right)             & \text{für } 0 \leq t < \frac{s}{3} \\
  F\left( \frac{3t-s}{3-2s}, s\right)              & \text{für } \frac{s}{3} \leq t \leq 1-\frac{s}{3} \\
  \gamma_s^{-1}\left( \frac{3}{s}(t-1) + 1 \right) & \text{für } 1-\frac{s}{3} < t \leq 1.
 \end{cases}.
\]
Für alle $t \in I$ ist
\[
 G(t,0) = F(t,0) = f(t) \text{ und } G(t,1) = \left( \gamma_1 * g * \gamma_1^{-1} \right)(t).
\]
Außerdem ist $G(0,s) = G(1,s) = x$ für alle $s \in I$. Das zeigt, dass
\[
 f \simeq \gamma_1 * g * \gamma_1^{-1} \rel \del I,
\]
also dass
\[
 [f]_{\pi_1(X,x)}
 = \left[ \gamma_1 * g * \gamma_1^{-1} \right]_{\pi_1(X,x)}
 = \left[ \gamma_1 g \gamma_1^{-1} \right]_{\pi_1(X,x)}.
\]





\section{}


\subsection{}
Da $A$ und $B$ wegzusammenhängend sind, und $A \cap B \neq \emptyset$, ist $X = A \cup B$ wegzusammenhängend. Insbesondere ist daher
\[
 \pi_1(X,x) \cong \pi_1(X,x') \text{ für alle } x, x' \in X.
\]
Um zu zeigen, dass $\pi_1(X,x)$ für alle $x \in X$ trivial ist, genügt es daher zu zeigen, dass $\pi_1(X,x)$ für irgendeine $x \in X$ trivial ist. Sei hierfür $x \in A \cap B \neq \emptyset$.

Es sei $f : (I, \del I) \to (X,x)$ eine Schlinge. Da $A$ und $B$ offen sind, und $X = A \cup B$, ist $\{f^{-1}(A), f^{-1}(B)\}$ wegen der Stetigkeit von $f$ eine offene Überdeckung von $I$. Da $I$ ein kompakter metrischer Raum ist, gibt es nach dem Lemma von Lebesgue ein $\delta > 0$, so dass jede Teilmenge $M \subseteq I$ mit $\diam M < \delta$ komplett in $f^{-1}(A)$ oder $f^{-1}(B)$ enthalten ist. Sei $m \in \N, m \geq 1$ groß genug, dass die Teilintervalle
\[
 I_k := \left[ \frac{k-1}{m}, \frac{k}{m} \right] \subseteq I \text{ für } k = 1, \ldots, m
\]
je komplett in $f^{-1}(A)$ oder $f^{-1}(B)$ enthalten ist. Dann ist $f(I_k) \subseteq A$ oder $f(I_k) \subseteq B$ für alle $k = 1, \ldots, m$.

Wir definieren
\[
 x_k := f\left( \frac{k}{m} \right) \text{ für alle } k = 0, \ldots, m.
\]
Inbesondere ist
\[
 x_0 = x_m = x.
\]
Da $A$, $B$ und $A \cap B$ wegzusammenhängend sind, gibt es für alle $k = 1, \ldots, m-1$ einen Weg
\[
 \lambda_k : [0,1] \to X
\]
von $x$ nach $x_k$, der je komplett in $A$ verläuft, wenn $x_k \in A$, komplett in $B$ verläuft, wenn $x_k \in B$, bzw. komplett in $A \cap B$ verläuft, wenn $x_k \in A \cap B$. Für alle $k = 1, \ldots, m$ definieren wir außerdem den Weg
\[
 f_k : [0,1] \to X \text{ mit } f_k(t) := f\left( \frac{k-1}{m} + \frac{t}{m} \right).
\]
Man bemerke, dass  $\Img f_k = f(I_k)$ für alle $k = 1, \ldots, m$, sowie $f_k(0) = x_{k-1}$ und$f_k(1) = x_k$ für alle $k = 1, \ldots, m$.
Es ist nun offenbar
\begin{align*}
 f
 &= f_1 * f_2 * \cdots * f_m \\
 &\simeq f_1 * \left( \lambda_1^{-1} \lambda_1 \right) * f_2 * \left( \lambda_2^{-1} \lambda_2 \right) * f_3 * \cdots * f_{m-1} * \left( \lambda_{m-1}^{-1} \lambda_{m-1} \right) * f_m \\
 &\simeq \left( f_1 \lambda_1^{-1} \right) * \left( \lambda_1 * f_2 * \lambda_2^{-1} \right) * \cdots * \left( \lambda_{m-2} * f_{m-1} * \lambda_{m-1}^{-1} \right) * \left( \lambda_{m-1} * f_m \right)
\end{align*}
relativ zu $x$. Nun sind die Wege  $f_1 * \lambda_1^{-1}, \lambda_1 * f_2 * \lambda_2^{-1}, \ldots, \lambda_{m-2} * f_{m-1} \lambda_{m-1}^{-1}$ und $\lambda_{m-1} * f_m$ jeweils Schleifen, die von $x$ ausgehen, und sich jeweils komplett in $A$ oder $B$ befinden. Daher sind sie alle zusammenziehbar relativ zu $x$, denn $A$ und $B$ sind einfach zusammenhängend. Daher ist auch $f$ relativ zu $x$ zusammenziehbar. (Man fügt die einzelnen Homotopien einfach passend zusammen.)

Aus der Beliebigkeit von $f$ folgt, dass $\pi_1(X,x)$ trivial ist.


\subsection{}
Es sei $n > 1$. Wir schreiben $S^n = A \cup B$ mit
\begin{align*}
 A &= \left\{ (x_1, \ldots, x_{n+1}) \in S^n \,\middle|\, x_{n+1} \neq -1 \right\} \text{ und} \\
 B &= \left\{ (x_1, \ldots, x_{n+1}) \in S^n \,\middle|\, x_{n+1} \neq 1 \right\}.
\end{align*}
$A$ und $B$ sind offenbar offen in $S^n$, und durch die entsprechenden stereografischen Projektionen wissen wir, dass $A \cong \R^n$ und $B \cong \R^n$. Da $\R^n$ offenbar einfach zusammenhängend ist, sind es daher auch $A$ und $B$ (wegen der Funktorialität von $\pi_1$). Offenbar ist $A \cap B \neq \emptyset$ wegzusammenhängend (hier benutzen wir, dass $n > 1$). Nach Aufgabenteil (a) ist deshalb auch $S^n$ einfach zusammenhängend.

























\end{document} 
